\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage[dvipsnames]{pstricks}
\usepackage{pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Type brevet}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Type brevet - Volumes}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\difficile \color{black} \hfill $25$ pts} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour obtenir l'octogone $EFGHIJKL$ ci-contre, on retire quatre triangles rectangles isocèles identiques des coins d'un carré $ABCD$ de côté \Lg[m]{5}. On donne $AD = \Lg[m]{5}$ et $EF = \Lg[m]{2,2}$.
\begin{center}
\begin{Geometrie}
	pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,L;
	D=u*(1,1);
	C=u*(6,1);
	B=u*(6,6);
	A=u*(1,6);
	J=u*(2.4,1);
	I=u*(4.6,1);
	H=u*(6,2.4);
	G=u*(6,4.6);
	F=u*(4.6,6);
	E=u*(2.4,6);
	L=u*(1,4.6);
	K=u*(1,2.4);
	trace polygone(A,B,C,D);
	trace polygone(E,F,G,H,I,J,K,L);
	label.llft(btex D etex, D);
	label.ulft(btex A etex, A);
	label.urt(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.bot(btex J etex, J);
	label.bot(btex I etex, I);
	label.lft(btex K etex, K);
	label.lft(btex L etex, L);
	label.rt(btex H etex, H);
	label.rt(btex G etex, G);
	label.top(btex E etex, E);
	label.top(btex F etex, F);
	marque_s:=2;
	trace Codelongueur(L,K,J,I,H,G,F,E,3);
	trace Codelongueur(E,L,K,J,I,H,G,F,2);
	trace Codelongueur(A,E,F,B,B,G,H,C,C,I,J,D,D,K,L,A,1);
	trace codeperp(J,D,K,8);
	trace codeperp(L,A,E,8);
	trace codeperp(F,B,G,8);
	trace codeperp(H,C,I,8);
\end{Geometrie}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
\item 
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Calculer la longueur $AE$.
		\item Calculer l'aire du triangle $AEL$.
		\item En déduire l'aire de l'octogone $EFGHIJKL$.
	\end{enumerate}
\item  Une piscine a la forme d'un prisme à base octogonale dont la hauteur est égale à \Lg[m]{1,50}. Cet octogone a les mêmes dimensions que celui étudié à la question \textbf{1)}. La piscine est vide, on souhaite la remplir aux trois quarts de sa hauteur.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item  Calculer le volume d'eau nécessaire pour remplir cette piscine aux trois quarts de sa hauteur.
		\item  Sachant que le débit du robinet utilisé pour remplir la piscine est de $12$  L/min, calculer la durée de remplissage du volume d'eau trouvé à la question \textbf{2.a)}. Donner le résultat en heures, minutes et secondes.
	\end{enumerate}
	\item Une deuxième piscine, de même hauteur que la précédente, possède une forme cylindrique. On sait que le rayon de la base vaut \Lg[m]{2.7}.\\
	Parmi les deux piscines, laquelle possède le plus grand volume ?
\end{enumerate}


\newpage
\section{\difficile \color{black} \hfill $25$ pts} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item La production annuelle de déchets par Français était de $5,2$ tonnes par habitant en $2007$. Entre $2007$ et $2017$, elle a diminué de $6,5$ \%.\\
	De combien de tonnes la production annuelle de déchets par Français en $2017$ a-t-elle diminué par rapport à l'année $2007$ ?
	\item Pour continuer à diminuer leur production de déchets, de nombreuses familles utilisent désormais un composteur.\\
	Une de ces familles a choisi le modèle ci-dessous (voir figures $1$ et $2$), composé d'un pavé droit et d'un prisme droit. Le descriptif indique qu'il a une contenance d'environ \Vol[m]{0.5}. On souhaite vérifier cette information.\\
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{center}
			\psset{unit=0.5cm,arrowsize=2pt 3}
			\begin{pspicture}(0,-0.75)(27,12)
				\psframe(0.5,0.5)(5.5,6.5)
				\uput[dl](5.5,6.5){C}\uput[r](8.2,8.8){B}\uput[ur](8.2,10.5){A}
				\uput[u](6.3,9.1){D}\uput[d](6.3,7.1){H}
				\psline(5.5,0.5)(8.2,2.8)(8.2,8.8)(5.5,6.5)
				\psline(8.2,8.8)(8.2,10.5)(6.3,9.1)(6.3,7.1)%BADH
				\psline(6.3,9.1)(5.5,6.5)
				\psline(0.5,6.5)(1.3,9.1)(6.3,9.1)
				\psline(1.3,9.1)(3.2,10.5)(8.2,10.5)
				\psline[linewidth=0.4pt]{<->}(9.5,2.8)(9.5,10.5)\uput[r](9.5,6.75){1,1 m}
				\psline[linewidth=0.4pt]{<->}(1,9.1)(2.9,10.5)\uput[ul](2.4,9.8){39 cm}
				\psline[linewidth=0.4pt]{<->}(6,0.5)(8.7,2.8)\uput[dr](7.35,1.65){67 cm}
				\psline[linewidth=0.4pt]{<->}(0.5,0)(5.5,0)\uput[d](3,0){70~cm}
				\psframe(5.5,0.5)(5.1,0.9)
				\psline(7.9,10.2)(7.9,9.8)(8.2,10)
				\psline(7.9,8.6)(7.9,8.2)(8.2,8.4)
				\psline(7.9,2.6)(7.9,3)(8.2,3.3)
				\psline(5.5,0.9)(5.8,1.2)(5.8,0.7)
				\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1.2,7)(1.7,8.6)(5.7,8.6)(5.15,7)
			\end{pspicture}
			\textbf{Figure 1 : Composteur}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{center}
			\begin{Geometrie}
				pair A,B,C,D,H;
				C=u*(1,1);
				H=u*(3.8,1);
				B=u*(7.7,1);
				A=u*(7.7,5.5);	
				D=u*(3.8,5.5);
				trace chemin(H,B,A,D,H,C,D);
				trace codeperp(B,H,D,8);
				trace codeperp(A,B,H,8);
				trace codeperp(D,A,B,8);
				label.llft(btex C etex, C);
				label.bot(btex H etex, H);
				label.lrt(btex B etex, B);
				label.urt(btex A etex, A);
				label.ulft(btex D etex, D);
				trace cotationmil(D,A,3mm,20,btex \Lg{39} etex);
				trace cotationmil(A,B,3mm,20,btex \Lg{45} etex);
				trace cotationmil(C,B,-7mm,20,btex \Lg{67} etex);
				trace cotationmil(C,D,5mm,20,btex \Lg{53} etex);
			\end{Geometrie}
			\textbf{Figure 2 : Trapèze $ABCD$}
		\end{center}
	\end{minipage}	~~\\
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item À l'aide de la figure $2$ :
			\begin{enumerate}
				\item[\textbf{i)}] Calculer la longueur $CH$.
				\item[\textbf{ii)}] Calculer l'aire du rectangle $ABHD$.
				\item[\textbf{iii)}] Calculer l'aire du triangle $CDH$.
				\item[\textbf{iv)}] En déduire l'aire du trapèze $ABCD$.
			\end{enumerate}
		\item À l'aide de la figure $1$ et des questions précédentes :
			\begin{enumerate}
				\item[\textbf{i)}] Calculer le volume total du composteur.
				\item[\textbf{ii)}] Conclure.
			\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textit{Source exercice : Brevet Martinique 2024}\\
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
\item 
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \textbf{Longueur $AE$}\\
		$AE=\dfrac{AB-EF}{2}=\dfrac{5-2,2}{2}=\dfrac{2,8}{2}=1,4$\\
		La longueur $AE$ vaut \Lg[m]{1.4}.
		\item \textbf{Aire du triangle $AEL$}\\
		$A_{AEL}=\dfrac{AE \times AL}{2} = \dfrac{1,4 \times 1,4}{2}=\dfrac{1,96}{2}=0,98$\\
		L'aire du triangle $AEL$ vaut \Aire[m]{0.98}.
		\item \textbf{Aire de l'octogone $EFGHIJKL$}\\
		$A_{\text{EFGHIJKL}}=A_{ABCD} - 4\times A_{AEL}=5^2 - 4 \times 0,98=25 - 3,92=21,08$\\
		L'aire de l'octogone $EFGHIJKL$ vaut \Aire[m]{21,08}.
	\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item  \textbf{Volume d'eau nécessaire pour remplir la piscine aux $\dfrac{3}{4}$ de sa hauteur}\\
		$V_{\text{eau}}=\dfrac{3}{4} \times 21,08 \times 1,5=\dfrac{94,86}{4}=23,715$\\
		Le volume d'eau nécessaire pour remplir cette piscine d'eau aux trois quarts de sa hauteur est de \Vol[m]{23,715}.
		\item  \textbf{Durée du remplissage}\\
		On sait que $\Capa[L]{1000} = \Vol[m]{1}$ donc :\\
		$\dfrac{23,715 \times 1000}{12} = \dfrac{23715}{12}=1976,25$\\
		Il faudra $1976,25$ minutes pour remplir la piscine.
		\begin{flalign*}
			\Temps{;;;;1976,25;} : 60 &= \Temps{;;;32,9375;;} &\\
			&=  \Temps{;;;32;;} + 60 \times \Temps{;;;;0,9375;}\\
			&= \Temps{;;;32;;} +\Temps{;;;;56,25;}\\
			&= \Temps{;;;32;;} +\Temps{;;;;56;} + 60 \times \Temps{;;;;;0,25}\\
			&= \Temps{;;;32;;} + \Temps{;;;;56;} + \Temps{;;;;;15}
		\end{flalign*}
		Il faudra \Temps{;;;32;56;15} pour remplir la piscine.
	\end{enumerate}
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
				\textbf{Volume $V_1$ de la piscine octogonale}\\
				$V_1=21,08 \times 1,5 = 31,62$\\
				La piscine ocotogonale possède un volume total de \Vol[m]{31.62}.
			\end{minipage}
			\hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
			\begin{minipage}{0.45\textwidth}
				 \textbf{Volume $V_2$ de la piscine cylindrique}\\
				$V_2=\pi \times 2,7^2 \times 1,5 = \dfrac{2187}{200}\pi \approx 34,4$\\
				La piscine cylindrique possède un volume total d'environ \Vol[m]{34.4}.
			\end{minipage}
			On a $V_2 > V_1$ donc la piscine cylindrique est plus grande.
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textit{Source exercice : Brevet Métropole juin 2021}\\
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $5,2 \times \dfrac{6,5}{100} = 5,2 \times 0,065 = 0,338$
	La production annuelle de déchets par Français a diminué de $0,338$ tonnes entre $2007$ et $2017$.
	\item 
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item À l'aide de la figure $2$ :
			\begin{enumerate}
				\item[\textbf{i)}] \textbf{Longueur $CH$}\\
				$CH=CB-HB=67-39=28$\\
				La longueur $CH$ vaut \Lg{28}.
				\item[\textbf{ii)}] \textbf{Aire du rectangle $ABHD$}\\
				$A_{ABHD}=HB \times AB = 39 \times 45 = 1755$\\
				L'aire du rectangle $ABHD$ vaut \Aire{1755}.
				\item[\textbf{iii)}] \textbf{Aire du triangle $CDH$}\\
				$A_{CDH} = \dfrac{CH \times DH}{2} = \dfrac{28 \times 45}{2} = \dfrac{1260}{2}=630$\\
				L'aire du triangle $CDH$ vaut \Aire{630}.
				\item[\textbf{iv)}] \textbf{Aire du trapèze $ABCD$}\\
				$A_{ABCD}=A_{ABHD} + A_{CDH} = 1755 + 630 = 2385$\\
				L'aire du trapèze $ABCD$ vaut \Aire{2385}.
			\end{enumerate}
		\item 
			\begin{enumerate}
				\item[\textbf{i)}] \textbf{Volume total du composteur}
				\begin{flalign*}
					V&=(2385 + 67 \times (110 - 45)) \times 70&\\
					&= (2385 + 67 \times 65) \times 70\\
					&= (2385 + 4355) \times 70\\
					&=6740 \times 70\\
					&=471800
				\end{flalign*}
				Le composteur a une capacité totale de \Vol[cm]{471800} soit \Vol[m]{0,4718}. 
				\item[\textbf{ii)}] Cela confirme l'information donnée dans le descriptif.
			\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
%\end{comment}
\end{document}